<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Reportes | GUIAD-COVID-19</title>
    <link>https://GUIAD-COVID.github.io/categories/reportes/</link>
      <atom:link href="https://GUIAD-COVID.github.io/categories/reportes/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Reportes</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>es</language><copyright>© GUIAD-COVID-19 (2021)</copyright><lastBuildDate>Thu, 24 Dec 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>img/map[gravatar:%!s(bool=false) shape:circle]</url>
      <title>Reportes</title>
      <link>https://GUIAD-COVID.github.io/categories/reportes/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Burbujas, atajos e ideas para socializar bajando los riesgos de contagio</title>
      <link>https://GUIAD-COVID.github.io/post/burbujas/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://GUIAD-COVID.github.io/post/burbujas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Está disponible para descargar más material gráfico con recomendaciones y buenas prácticas para contener la expansión del virus. Estos materiales, elaborados por miembros de GUIAD-COVID-19, del Servicio de Comunicación y Publicaciones de la FADU-Udelar, y el equipo de comunicación del Rectorado de la Udelar, fueron diseñados para compartir en las redes sociales. Pueden descargarse desde la sección 
&lt;a href=&#34;https://GUIAD-COVID.github.io/#publications&#34;&gt;Reportes técnicos y divulgación&lt;/a&gt;
 .&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reporte 10: Casos graves, críticos y muertes entre infectados por SARS-CoV-2 por franja etaria</title>
      <link>https://GUIAD-COVID.github.io/post/reporte10/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://GUIAD-COVID.github.io/post/reporte10/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En este trabajo usamos datos internacionales para estimar el porcentaje de personas infectadas con el
virus SARS-CoV-2 que requieren hospitalización o cuidados intensivos para cada rango etario. De
acuerdo con otros trabajos y con los datos reportados en Uruguay, encontramos que aunque las
muertes se concentran principalmente entre las personas de avanzada edad, los ingresos a CTI y las
hospitalizaciones se dan de forma más pareja entre las diferentes edades. Por ejemplo,
mientras que una persona de 22 años tiene una probabilidad 190 veces menor de morir por una
infección de COVID-19 que la de una persona de 72 años, su probabilidad de adquirir un cuadro grave
que requiera hospitalización es sólo 12 veces menor. Puede descargarse desde 
&lt;a href=&#34;https://GUIAD-COVID.github.io/#publications&#34;&gt;Reportes técnicos&lt;/a&gt;
.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Evolución del porcentaje de casos nuevos desde Mayo 2020</title>
      <link>https://GUIAD-COVID.github.io/post/evolucionp7/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://GUIAD-COVID.github.io/post/evolucionp7/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Elaboramos una animación, en base a los datos recopilados, que permite ver la evolución del porcentaje de casos nuevos en los últimos 7 días (cada 100.000 habitantes). La animación puede verse 
&lt;a href=&#34;https://GUIAD-COVID.github.io/evolucionP7.html&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Conductas cotidianas para la contención de la epidemia: nosotros podemos frenar al COVID-19</title>
      <link>https://GUIAD-COVID.github.io/post/triptico/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://GUIAD-COVID.github.io/post/triptico/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Está disponible para descargar una serie de recomendaciones y buenas prácticas para contener la expansión del virus, elaboradas por miembros de GUIAD-COVID-19 y el GACH, y con diseño del Servicio de Comunicación y Publicaciones de la FADU-Udelar. Puede descargarse en formato PDF desde 
&lt;a href=&#34;https://GUIAD-COVID.github.io/#publications&#34;&gt;Reportes técnicos&lt;/a&gt;
.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;./tripticoGACH_GUIAD_diciembre2020.jpg&#34; alt=&#34;jpg&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./tripticoGACH_GUIAD_diciembre2020_1.jpg&#34; alt=&#34;jpg&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./tripticoGACH_GUIAD_diciembre2020_2.jpg&#34; alt=&#34;jpg&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./tripticoGACH_GUIAD_diciembre2020_3.jpg&#34; alt=&#34;jpg&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;./tripticoGACH_GUIAD_diciembre2020_4.jpg&#34; alt=&#34;jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reporte 9: Dinámicas de COVID-19 a bajos números: estados alternativos y sus implicancias de manejo</title>
      <link>https://GUIAD-COVID.github.io/post/reporte9/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://GUIAD-COVID.github.io/post/reporte9/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Las intervenciones no farmacológicas (InF), como el aislamiento de casos, rastreo y cuarentena de contactos de riesgo, y uso de máscaras faciales, están en el centro de las 
medidas de manejo de la pandemia de COVID-19 y otras enfermedades emergentes. En este reporte presentamos un modelo matemático del efecto que las InF tienen sobre la propagación 
inicial de la enfermedad, encontrando que pueden generar un umbral en el número de infectados activos, que una vez cruzado desencadena el crecimiento sostenido de la misma. 
Esto permite explicar cómo algunos países han logrado mantener la epidemia controlada (como Uruguay), y cómo ese control puede perderse rápidamente generando un crecimiento 
muy rápido del número de casos (como sucedió en Costa Rica y Paraguay, entre otros países). Puede descargarse desde 
&lt;a href=&#34;https://GUIAD-COVID.github.io/#publications&#34;&gt;Reportes técnicos&lt;/a&gt;
.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reporte 8: Eventos de supercontagio</title>
      <link>https://GUIAD-COVID.github.io/post/reporte8/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://GUIAD-COVID.github.io/post/reporte8/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Fiestas, frigoríficos, residenciales de ancianos. Todos hemos visto, desde el comienzo de la pandemia, este tipo de eventos donde un gran número de personas se contagia al mismo tiempo. sEstos eventos, conocidos como eventos de supercontagio, presentan un riesgo importante para el manejo de la pandemia de COVID-19 en los próximos
meses. En esta nota intentamos repasar la literatura existente sobre eventos de supercontagio en el mundo,  evaluar su importancia en el marco de
la COVID-19, y presentar algunas posibles acciones que, a través del control de este tipo de
eventos, podrían ser útiles para el manejo general de la pandemia, en especial en el caso de
Uruguay. Puede descargarse desde 
&lt;a href=&#34;https://GUIAD-COVID.github.io/#publications&#34;&gt;Reportes técnicos&lt;/a&gt;
.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reporte 7: El efecto de la movilidad en la propagación de la epidemia</title>
      <link>https://GUIAD-COVID.github.io/post/reporte7/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://GUIAD-COVID.github.io/post/reporte7/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Analizamos la  siguiente pregunta: ¿un aumento en la movilidad implica un aumento de la tasa de contagio?  Concluimos, con un poco de sorpresa, 
que un aumento de la movilidad tiene un efecto reducido en el aumento de la tasa de contagio. El método utiliza una aproximación lineal de un modelo compartimental de tipo SEIR, 
que permite calcular de forma analítica la solución.  Esta solución es una combinación lineal de exponenciales, cuyos parámetros se estiman ajustando la curva a los datos 
oficiales de infectados. Uno de estos parámetros es la tasa de crecimiento epidémico, relacionada con el tiempo de duplicación de la cantidad de infectados, 
que se puede estimar de de forma más robusta que el conocido número básico de reproducción R. Estimamos este parámetro para cada semana, y hacemos una regresión lineal de estos 
valores a los datos de movilidad publicados por Google. Este resultado muestra la importancia de todas las otras medidas sanitarias adoptadas. 
Puede descargarse desde 
&lt;a href=&#34;https://GUIAD-COVID.github.io/#publications&#34;&gt;Reportes técnicos&lt;/a&gt;
.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reporte 6: Aplicaciones de seguimiento de contactos</title>
      <link>https://GUIAD-COVID.github.io/post/reporte6/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://GUIAD-COVID.github.io/post/reporte6/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Varios países comienzan a implementar aplicaciones de seguimiento de contactos con el objetivo de contener la pandemia de COVID-19. Uruguay ha anunciado su voluntad de sumarse a la propuesta presentada por Google y Apple para el desarrollo de estas aplicaciones, siendo uno de los primeros cuatro países donde se implementaría esta solución. Esta nota analiza el contexto y las características de estas aplicaciones en general, y de la solución propuesta por Google y Apple en particular, con el objetivo de aportar al diseño de una política pública para la adopción de este tipo de aplicaciones. Puede descargarse desde 
&lt;a href=&#34;https://GUIAD-COVID.github.io/#publications&#34;&gt;Reportes técnicos&lt;/a&gt;
.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reporte 5: Número de compartimentos en la dinámica del COVID-19 en Uruguay</title>
      <link>https://GUIAD-COVID.github.io/post/reporte5/</link>
      <pubDate>Fri, 15 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://GUIAD-COVID.github.io/post/reporte5/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En este nota se analiza una aproximación lineal de un modelo compartimental SEIR (Susceptible, Expuestos, Infectados, Recuperados) considerando los Infectados separados en dos grupos: Documentados y No Documentados. Esta aproximación (justificada por el bajo número de infectados registrados en Uruguay) permite de manera sencilla analizar el comportamiento de la cantidad de infectados. En particular, se pueden resolver explícitamente las ecuaciones involucradas y se obtienen soluciones que se expresan mediante combinaciones lineales de exponenciales, ajustando a los datos de Uruguay mediante un método de regresión no lineal. Se detectan tres dinámicas que se superponen  y generan la dinámica que observamos. De éstas, dos tienen coeficientes negativos y una coeficiente levemente positivo, lo que apoyaría la idea que el crecimiento observado es efectivamente subexponencial. Si los coeficientes se mantuvieran igual, la epidemia seguiría controlada. Estos ajustes permiten una predicción del número de individuos infectados con 20-30% de error con dos semanas de antelación y en condiciones de parámetros constantes, aunque no permiten efectuar predicciones sobre el efecto de cambios en el nivel de aislamiento social (como, por ejemplo, la vuelta de la actividad en el sector de la construcción). De todos modos modos, podrían usarse para detectar cambios en el comportamiento de la dinámica de la epidemia El reporte completo puede  descargarse desde 
&lt;a href=&#34;https://GUIAD-COVID.github.io/#publications&#34;&gt;Reportes técnicos&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reporte 4: Impacto de las medidas de control</title>
      <link>https://GUIAD-COVID.github.io/post/reporte4/</link>
      <pubDate>Thu, 14 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://GUIAD-COVID.github.io/post/reporte4/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Diferentes medidas de control se aplican en diferentes países para interrumpir o disminuir al máximo la transmisión del virus causante de COVID-19. Se aplican con diferente intensidad y en diferentes momentos de la evolución de la epidemia, y uno de sus objetivos principales es evitar el desborde de los servicios de salud provocado por un incremento acelerado de casos graves. La evidencia existente muestra que una combinación de diversas medidas de aislamiento y distanciamiento físico reducen de manera marcada la transmisión del virus. La mayoría de las estimaciones del impacto tiene un alto grado de imprecisión, y es muy difícil cuantificar la contribución de cada una de las medidas dado que en general se ha aplicado una combinación de las mismas. Una de las intervenciones más eficaces es la identificación y cuarentena temprana de contactos, que podría evitar 44% a 81% de nuevos casos y 31% a 63% de todas las muertes. El reporte completo puede  descargarse desde 
&lt;a href=&#34;https://GUIAD-COVID.github.io/#publications&#34;&gt;Reportes técnicos&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reporte 3: Análisis de reporte de casos</title>
      <link>https://GUIAD-COVID.github.io/post/reporte3/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://GUIAD-COVID.github.io/post/reporte3/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Uno de los principales problemas en el manejo del coronavirus en gran parte de los países afectados es que se desconoce la cantidad real de personas infectadas. Esto se debe a varias causas, principalmente la falta de capacidad de testeo y la considerable cantidad de casos sin síntomas o con síntomas leves (aunque todavía se desconoce qué proporción de infecciones de coronavirus son asintomáticas o leves). Este es un problema crítico, porque las políticas de salud pública dependerán en gran medida de la prevalencia del virus en la población.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero aunque es difícil conocer la cifra exacta de casos en un país, diferentes métodos de análisis permiten hacer estimaciones sobre qué porcentaje de los casos reales son reportados. En el tercer informe técnico publicado por el grupo GUIAD-COVID-19 de académicos Uruguayos  (que puede descargarse desde la sección Reportes Técnicos), adaptamos uno de estos métodos para estimar qué porcentaje de casos sintomáticos en Uruguay es detectado. El método se basa, de cierta forma, en estimar cuantos casos críticos se esperaría observar a partir de la cantidad de casos reportados en el país. Luego este número se compara con la cantidad de casos críticos que se declararon en el país. Si los casos &lt;strong&gt;críticos observados&lt;/strong&gt; en el país son más que los &lt;strong&gt;críticos esperados&lt;/strong&gt;, esto sugiere la presencia de casos de COVID-19 que no fueron detectados. El método permite luego estimar qué porcentaje de los casos sintomáticos reales fue efectivamente detectado. Un punto fuerte del método es que se basa en los casos críticos reportados, que por la intensa atención médica que reciben, se espera que estén mucho mejor detectados que los casos no críticos. Un punto débil importante es que no estima directamente el porcentaje de reporte hoy, sino que sólo puede estimar el porcentaje de reporte aproximadamente 10 días en el pasado.&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;estimacion_reporte_covid_uy.jpg&#34;  alt=&#34;Estimacion reporte COVID-19 en Uruguay&#34;/&gt;
&lt;p&gt;Utilizando este método con los datos disponibles públicamente hasta el día 16 de Abril, y asumiendo que todos los casos reportados presentaban síntomas, estimamos que hasta hace aproximadamente 10 días un 63% de los casos sintomáticos en Uruguay eran detectados. Como cualquier método de estimación estadístico, hay un rango de error alrededor del estimado, y aunque 63% es el valor más probable según nuestro análisis, el rango de valores confiables se encuentra entre 45% y 91%. &lt;strong&gt;Esto significa que hace aproximadamente 10 días (el 10 de Abril), por cada 100 sintomáticos reportados habían 54 sintomáticos no reportados (con un rango de confianza entre 4 y 120 no reportados, aunque tomando en cuenta toda la incertidumbre del análisis el rango puede ser aún mayor)&lt;/strong&gt;. Notemos que esto refiere sólo a los casos sintomáticos, y que la cantidad de casos totales será aún mayor (pues existen muchos casos asintomáticos), aunque las incertidumbres respecto al coronavirus hacen que no sea fácil estimar esta cifra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para finalizar, es importante señalar algunas limitantes y formas de mejorar estos estimados. Por un lado, este método hace varias suposiciones sobre el reporte de casos en Uruguay, y sobre diferentes parámetros epidemiológicos. El método es tan bueno como lo sean estas suposiciones, y por lo tanto sus resultados no son definitivos, y tienen que compararse con otros métodos complementarios. Por otro lado, con mayor información sobre el estado de la epidemia y los casos reportados en Uruguay sería posible mejorar y extender este resultado (por ejemplo, hacerlo más exacto, o estimar el porcentaje de casos reportados por franaja etaria). Aunque los datos disponibles públicamente son suficientes para la mayoría de la población general, los análisis detallados del estado de la epidemia en el país, así como la posibilidad de hacer proyecciones de como progresará la misma, requieren el acceso a información más detallada que la que está disponible públicamente.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reportes 1 y 2 del grupo GUIAD-COVID 19</title>
      <link>https://GUIAD-COVID.github.io/post/reportes1-2/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://GUIAD-COVID.github.io/post/reportes1-2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Los dos reportes ahondan en una serie de ideas que creemos son importantes comprender a esta altura de la situación. Se basan en el análisis de datos de Covid-19 en Uruguay, en el estudio de modelos internacionales y en bagaje académico de las áreas de matemática, computación, epidemiología, ecología y medicina. Puede descargarlos desde la sección 
&lt;a href=&#34;https://GUIAD-COVID.github.io/#publications&#34;&gt;Reportes Técnicos&lt;/a&gt;
.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Modelar la dinámica de la enfermedad en Uruguay en tiempo real es muy valioso pero es difícil, debido a la alta tasa de contagio de la enfermedad, su tiempo de incubación, la gran variedad de cuadros en los que se presenta, pasando desapercibida en un gran porcentaje de infectados, hasta la internación en otro tanto y la heterogeneidad de sus efectos según la edad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las herramientas de modelado epidemiológico están siendo usadas en todo el mundo para seguir el transcurso de la epidemia. A pesar de que los científicos nos podemos basar en los trabajos que surgen del exterior, es de vital importancia establecer y validar modelos específicos para las características de nuestro país.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para poder hacerlo, es clave contar con datos fiables y lo más completos posibles. Los datos nos permiten, por ejemplo, calcular parámetros de crecimiento de la enfermedad. Si utilizamos datos de otros países vemos una gran incertidumbre acerca de el futuro de la enfermedad. Necesitamos mejores datos para tener una mejor estimación específica para Uruguay. Estos datos nos permitirían, entre otras muchas posibilidades  estimar el efecto que nuestro distanciamiento social tiene en el crecimiento de la enfermedad, o estimar la cantidad de casos reales en nuestro país.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;qué-sabemos-de-la-enfermedad-a-partir-de-los-datos-mundiales&#34;&gt;¿Qué sabemos de la enfermedad a partir de los datos mundiales?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El contagio a nivel mundial tiene dinámicas de crecimiento exponencial. Esto quiere decir que el crecimiento diario del número de casos en el mundo sería proporcional al número de casos de ese día. Esa es la esencia de lo que ha trascendido en el mundo, donde los países han implementado medidas de aislamiento social para enlentecer dicho crecimiento exponencial y lograr &amp;ldquo;achatar&amp;rdquo; la curva de nuevos contagios por día. Puntualmente, el crecimiento en Uruguay y en cualquier punto del planeta depende de las dinámicas propias de la enfermedad así como de las características locales y de  las acciones que tomemos en el transcurso de la epidemia las personas y las organizaciones. Razón por la cual es importante estudiarlo localmente.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;que-sabemos-hoy--a-partir-de-los-datos-disponibles-en-uruguay&#34;&gt;¿Que sabemos hoy  a partir de los datos disponibles en Uruguay?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Nuestros recientes estudios sugieren que, para Uruguay, los datos de casos publicados oficialmente presentan lo que se llama un crecimiento &lt;em&gt;subexponencial&lt;/em&gt;. El crecimiento subexponencial es un crecimiento que no acelera con las características exponenciales anteriormente mencionadas. Este tipo de crecimiento es común en muchas epidemias y puede tener diferentes razones de ser. Tales razones pueden ser interpretadas como escenarios tanto positivos como negativos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sugerimos &lt;strong&gt;dos explicaciones posibles&lt;/strong&gt; para el  crecimiento subexponencial de datos confirmados en uruguay&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;La enfermedad crece de manera subexponencial. 
Las intervenciones sociales impuestas por el estado han tenido un efecto de retrasar el crecimiento de la enfermedad y están actuando como fuerzas que contraponen el crecimiento exponencial.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El crecimiento subexponencial de los datos se debe al muestreo. 
Este crecimiento subexponencial no se debe necesariamente a un crecimiento resistido de la enfermedad, sino a desviaciones producidas por nuestras capacidades y decisiones de testeo. Es decir, que lo que se mide, no es proporcional a la cantidad de contagios real.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Nuevamente, para poder saber cuál es la causa, y con ello que se puedan mejorar aún más las medidas necesarias, es fundamental tener más datos de las estrategias de muestreo diagnóstico en Uruguay. Por ahora, es importante notar que en cualquiera de los dos casos, &lt;strong&gt;las tasas de crecimiento subexponenciales pueden rápidamente revertirse en un crecimiento exponencial&lt;/strong&gt;. Esto significa que a pesar de que los datos parecen crecer lentamente, y de forma subexponencial, es importante &lt;strong&gt;mantener las medidas recomendadas por el MSP&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
